---
layout: topic
title: "Мен гаджетимди жоготуп алдым"
author: Hassen Selmi, Bahaa Nasr, Michael Carbone, past DFAK contributors
language: ky
summary: "Мен гаджетимди жоготуп алдым, эмне кылышым керек?"
date: 2023-04
permalink: topics/lost-device
parent: Home
order: 1
---

# Мен гаджетимди жоготуп алдым

Гаджетиңизди жоготуп алдыңызбы? Же бирөө жарым уурдап же тартып алдыбы?

Мындай учурда, башка бирөөлөр сиздин аккаунттарыңызга, кантактарыңызга жана жеке маалыматтарыңызга мүмкүнчүлүк алуу коркунучун азайтуу үчүн тез арада чараларды көрүү абдан маанилүү.

Санариптик Биринчи Жардам Топтомунун бул бөлүмү гаджетти жоготуудан келип чыгышы мүмкүн болгон зыянды кантип азайтууга болот деген суроонун айланасында бир нече негизги суроолорду карап чыгат.

## Workflow

### question-1

#### Гаджет азырга чейин жеткиликсизби?

##### Options

- [Ооба табыла элек](#device-missing)
- [Жок гаджет өзүмө кайтарылды](#device-returned)

### device-missing

#### Ооба, ал дагы эле жок

> Гаджетте бар болгон коопсуздук коргоолору туурасында ой жүгүртүү дурус:
>
> - Гаджетте маалыматтарды сактоо опциясы күйгүзүлгөн беле?
> - Гаджетти коргоо опциясы күйгүзүлгөн беле?
> - Геджетиңиз жоголгон учурда ал кандай абалда болчу - текшерип көрдүңуз беле? Гаджет жанык болчу, бирок сырсөз менен бекитилген абалда? Балким уйку режиминде болчу? Же тап такыр өчүрүлгөн болчу?

Ушуларды эске алуу менен, башка бирөөнүн гаджетиңизге кирүү мүмкүнчүлүгү канчалык экенин баалого болот.

##### Options

- [Гаджеттен менин аккаунттарыма кирүү мүкүнчүлүгүн алып салуу](#accounts)

### accounts

#### Гаджеттен менин аккаунттарыма кирүү мүкүнчүлүгүн алып салуу

> Гаджеттин кирүүгө мүмкүнчүлүгү бар болгон бардык аккаунттарды тизмелеңиз. Бул email, социалдык түйүндөр, месенджердер, таанышуу жана банк тиркемелери, ошондой эле бул геджетти экинчи жолу тастыктоо үчүн колдоно турган башка аккаунтар болушу да мүмкүн.
>
> Сиздин гаджетиңиз кирүүгө мүмкүнчүлүгү бар болгон баардык аккаунтарга (веб-аккаунт, соцаилдык медиа же email сыяктуу ) гаджеттин аутентификациясын алып таштооңуз зарыл.
>
> - [Google Account](https://myaccount.google.com/device-activity)
> - [Facebook Account](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> - [iCloud Account](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> - [Twitter Account](https://twitter.com/settings/sessions)
> - [Yahoo Account](https://login.yahoo.com/account/activity)

Аккаунттарды тазалаган соң? Келиңиз анда гаджетте калп кетиши мүмкүн болгон сыр сөздөр менен алектенели.

##### Options

- [Анда эмесе сыр сөздөрдү карап көрөлү](#passwords)

### passwords

#### Анда эмесе сыр сөздөрдү карап көрөлү

> Туздөн-түз гаджеттиңизде же браузерде сакталган баардык сыр-сөздөрдү эстеп көрүңүз.
>
> Ал гаджетте кирүүгө мүмкүнчүлүгү бар болгон бардык аккаунттардын сыр сөздөрүн өзгөртүңүз. Эгер сиз сырсөз тузүү жардамчысын колдонбосоңуз, күчтүү сырсөздөрдү жакшыраак түзүү жана колдонуу үчүн, аны колдонууну ойлонуп көрүңүз.

Гаджетиңиздеги аккаунттардын сырсөздөрүн өзгөрткөндөн кийин, ушул сырсөздөрдү башка дагы аккаунттарга колдонгонуңуз беле эстеп көрүнүз - эгер колдонгон болсоңуз, аларда дагы алмаштырыңыз.

##### Options

- [Мен кээ бир сырсөздөрүмдү жоголгон гаджеттеги башка аккаунттарга колдончу элем](#same-password)
- [Жоголгон гаджеттеги баардык сырсөздөрүм уникалдуу болчу](#2fa)

### same-password

#### Мен кээ бир сырсөздөрүмдү жоголгон гаджеттеги башка аккаунттарга колдончу элем

Жоголгон гаджеттен тышкары дагы башка аккаунттарга же гаджеттерге окшош сырсөз колдоносузбу? Эгер андай болсо алардын сырсөздөрүн өзгөртүңүз, анкени аларда бузулуп калышы мүмкүн

##### Options

- [Мен бардык тийиштүү сырсөздөрдү алмаштырдым](#2fa)

### 2fa

#### Жоголгон гаджеттеги баардык сырсөздөрүм уникалдуу болчу

> Эгерде башка бөрөөдө аккаунттарга кирүүгө мүкүнчүлүк бар деп күмөн санасаңыз анда эки-фактордук аутентификация жардам берет.
>
> Эгер мүмкүн болсо жоготулган гаджетке кирүүгө мүмкүндүк берилген аккаунттарга эки-фактордук аутентификацияны күйгүзүңүз. Бул жерде [эки-фактордук аутентификацияны](https://twofactorauth.org) колдогон кээбирки кызматтар жана платформалар.

##### Options

- [Менин аккаунттарымда аларды сактоо үчүн экифактордук аутентификация күйгүзүлгөн. Мен гаджетимди табууга аракет кылып же өчүрүп салгым келет](#find-erase-device)

### find-erase-device

#### Менин аккаунттарымда аларды сактоо үчүн экифактордук аутентификация күйгүзүлгөн. Мен гаджетимди табууга аракет кылып же өчүрүп салгым келет

> Бул гаджетти эмне максаттарда колдондуңуз эле - ал жерде байланыштар, даректер же каттар сыяктуу купуя сезимтал маалыматтар бар беле? Бул маалыматтардын ачыкка чыгышы сизге, жумушуңузга же сизден башкаларга көйгөй жаратышы мүмкүнбү?
>
> Айрым учурларда колго алынган адамдын гаджетиндеги маалыматтарды алыстан тазалоо дурус, анткени андагы маалыматтарды кыянаттык менен аларга же башка активисттерге каршы колдонулуусуна жол бербөө туура болушу мүмкүн. Ошол эле учурда бул колго түшкөн адам үчүн көйгөй жаратышы мүмкүн (өзгөчө кыйноо жана жаза колдонуу коркунучу бар болгондо). Мисалы кармалган адамды апараттын сырсөзүн берүүгө мажбур кылышты, ал эми андагы маалыматтар бирден эле жок болуп кетти: мындай көрүнүш колго алгандарда негативдүү реакция пайда болушуна түрткү бериши мүмкүн. Эгер сиз дагы ушундай жагдайга туш болуп жатсаңыз, анда биздин [“Мен билген адам абакка алынды”](/../../../arrested) бөлүмүн окуп чыгыңыз.
>
> Кээбир өлкөлөрдө аралыктан тазалоо далилдерди жак кылуу катары каралып юридикалык мыйзамсыз көрүнүш болушу мүмкүн.
>
> Эгерде сиз баардык катышуучулар үчүн түздөн-түз жана юридикалык кесепеттерин мыкты билсеңиз, аралыктан тазалоону төмөндөгү көрсөтмөгө карап өзүңүздүн операциялык системага уланта берсеңиз болот:
>
> - [Android гаджеттери](https://support.google.com/accounts/answer/6160491?hl=en)
> - [iPhone же Mac](https://www.icloud.com/#find)
> - [iOS гаджеттери (iPhone жана iPad) iCloud колдонуу менен](https://support.apple.com/kb/ph2701)
> - [Windows гаджеттери](https://support.microsoft.com/en-us/help/11579/microsoft-account-find-and-lock-lost-windows-device)
> - Windows же Linux гаджеттеринде аралыктан маалыматтарды тазалоого көмөктөшүүчү (антивирис, уурулуктарга каршы) тиркемелерди жүктөп алууга болот.

Гаджеттеги маалыматтарды жок кыла алдыңызбы, же жок, ага карабай сиз байланышта болгон адамдарды кабардар кылып койгонуңуз оң.

##### Options

- [Гаджетиңиздин жоголгону туурасында сиз байланышта болгон адамдарды кантип кабардар кылуу керектиги туурасында кеңештерди кийинки кадамдардан таба аласыз](#inform-network)

### inform-network

#### Түзмөгүңүздүн жоголуп жаткандыгы тууралуу байланыштарыңызга кантип билдирүү керектиги боюнча кеңештер

> Өзүңүздүн аккаунттарыңыздан тышкары, гаджетиңизде башкалар туурасында маалымат болушу мүмкүн. Бул сиздин кантактарыңыз, билдирүүлөр же башкалар менен талкуулар болушу мүмкүн.
>
> Сиздин жааматты жана карым катнашта болгон адамдарда гаджетиңиз жоголгону туурасында маалымдап койгонуңуз дурус.Башкаларды дагы да чоң, жаңы коркунучка дуушар кылып койбоо үчүн [зыянда азайтуу боюнча көрсөтмөлөрдү](/ky/arrested#harm-reduction) колдонуңуз.

Тааныштарыңызга жоголгон гаджет туурасында кабарлаңыз. Муну коркунуч астында турган кантактарыңыз менен жеке жазасаңыз болот, же уурдалыш мүмкүн болгон аккаунттарыңыздын тизмеси менен веб-сайтыңызда же социалдык тармактарыңызда жарыяласаңыз болот, эгер сиз муну туура деп эсептесеңиз.

##### Options

- [Мен тааныштарымды кабарладым](#review-history)

### review-history

#### Мен тааныштарымды кабарладым

> Мүмкүнчүлүк болушунча гаджет менен байланышкан баардык аккаунттардын активдерин, акыркы аракеттерди, комуникациянын тарыхын текшерип чыгыңыз. Сиздин аккаунт, сиз интернет колдонбогон учурда белгисиз даректен же IP-даректен колдонулганбы же жокпу ачыктаңыз.
>
> Төмөнкү көп таралган провайдерлерден акыркы аракеттерди карап чыксаңыз болот:
>
> - [Google аккаунт](https://myaccount.google.com/device-activity)
> - [Facebook аккаунт](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> - [iCloud аккаунт](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> - [Twitter аккаунт](https://twitter.com/settings/sessions)
> - [Yahoo аккаунт](https://login.yahoo.com/account/activity)

Байланышта болгон тарыхты карап көрдүңүзбү?

##### Options

- [Карадым, шектүү эч нерсе жок](#check-settings)
- [Карадым, кээ бир шектүү аракеттерди байкадым](/ky/topics/account-access-issues/)

### check-settings

#### Карадым, шектүү эч нерсе жок

> Гаджетке байланышы бар баардык аккаунттардын жөндөмөлөрүн карап чыгыңыз. Аларда өзгөртүүлөр болгонбу? Электрондук почтада, унутулган сырсөздү калыбына келтирүү үчүн башка геджеттер, анын ичинде телефондор, компьютерлер жана планшеттер менен синхрондоштуруу үчүн билдирүүлөрдү жөнөтүү параметрлери болгонбу, электрондук почтага жана телефон номерине көңүл буруңуз, колдонууга уруксат алуу жана башкадан каттоо, башка аккаунттарга уруксат алуу.
>
> Акаунтуңузда эч кандай шектүү өзгөрүүлөр болбогонун текшерүү үчүн, айына жок дегенде бир жолу аккаунттагы өзгөрүүлөрдүн таарыхын карап чыгыңыз.

##### Options

- [Менин аккаунтумдын иш-аракеттери тарыхы шектүүдөй көрүнөт](/ky/topics/account-access-issues/)
- [Менин аккаунттумдагы иш-аракеттер тарызы шектүү көрүңбөйт, ага карабай убак убагы менен текшерип турам](#resolved_end)

### device-returned

#### Жок, мага кайтарылды

> Эгер сиздин гаджетиңиз жоголуп, үчүнчү тарап алган болсо же чек ара бекетинде текшерүүдө өткөрүлүп берилсе, анан сиз аны кайра кайтарып алгандан кийин этият болуңуз, анткени ага кимдерде кирүүгө мүмкунчүлүктөр болгону сизге белгисиз. Сиз туш болгон тобокелчиликтердин деңгээлине жараша, ал гаджетке бузулуп калгандай же ишеничтен чыккандай мамиле кылуу менен колдонунуз.
>
> Төмөндөгү суроолорду өзүңүзгө берип гаджетиңиздин бузулуп калуу кооркунучун баалаңыз:
>
> - Канча убакытка гаджетиңиз сизде болгон жок?
> - Ким ага кирүү үчүн мүмкүндүк алууга потенциалдуу??
> - Эмне үчүн алар ага кирүү мүмкүнчүлүгүн алууну каалашат?
> - Гаджет физикалып жактан жабыр тартканын тастыкточу көрсөткүчтөр барбы??
>
> Эгер мындан ары гаджетиңизге ишене албасаңыз, гаджетти силип, кайра башынан орнотуу же жаңысын сатып алууну карап көрүңүз.

Жаңы гаджет алууда жардам керекпи?

##### Options

- [Ооба](#new-device_end)
- [Жок](#resolved_end)

### new-device_end

#### Аппаратты алмаштырууда мага колдоо керек

Эгер сиз аккаунтка кирүү мүмкүнчүлүгүн жоготуп же кимдир бирөөнүн кирүүгө мүмкунчүлүгө бар деп күмөн санасаңыз, сураныч, жардам көрсөтө алчуу уюмдарга кайрылыңыз.

[orgs](:organisations?services=equipment_replacement)

### resolved_end

#### Менин каттоо эсебимдеги аракеттердин таржымалы эч кандай шектүү аракетти көрсөткөн жок, бирок мен аны убакыттын өтүшү менен карап чыгам

Бул Санариптик Биринчи Жардам Топтому (DFAK) колдонмосу пайдалуу болду деп үмүттөнөбүз. Сураныч, [электрондук дарек](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com) аркылуу бизге кайтарым байланышка чыгыңыз

### Final Tips

Бул жерде маалыматтарды бузуу, аккаунттарга жана маалыматтарга уруксатсыз кирүү коркунучун азайтуу үчүн бир канча кеңештер:

- Эч качан гаджетти каросуз калтырбаңыз. Эгер ал сизге керек болбосо өчүрүп коюңуз/
- Толук диск шифрлөөсүн жандырып коюңуз
- Гаджетти коргоо үчүн ишеничтүү сырсөз колдонуңуз.
- Мүмкүн болсо, телефонду табуу жана алыстан тазалоо опциясын күйгүзүңүз. Сураныч, бул параметр сиздин кыймыл-аракеттериңизге көз салуу жана талап кылынбаган маалыматтарды тазалоо үчүн колдонулушу мүмкүн экенин эске алыңыз, бул сиздин Gmail/iCloud аккаунтуңуз чабуулга кабылып бузулгун учурда.

### Resources

- [Access Now Helpline Community Documentation:Толук дисктин шифрлөөсүн кантип иштетүү керектиги боюнча Access Now тарабынан колдоо материалы](https://communitydocs.accessnow.org/166-Full-Disk_Encryption.html)
- [Security in a Box: Компьютердеги маанилүү маалыматтарды кантип коргоо керек](https://securityinabox.org/en/files/secure-file-storage/)
- Балким сизге [Prey](https://preyproject.com) сыяктуу уурулукка каршы программасынын жардамы тийип калат/
